\chapter{Ajustement de Skyrme N2L0}
\label{chap5}

Dans les précédents chapitres, nous avons montré que le pseudo-potentiel de Skyrme étendu à l'ordre 3 en gradients (N3LO) permettait de reproduire certaines propriétés de la matière nucléaire infinie obtenues par des calculs \textit{ab-initio}. Nous avons également passé en revue le développement de Skyrme N2LO pour obtenir les propriétés de noyaux sphériques à l'approximation Hartree-Fock. L'ensemble de ces éléments a été utilisé afin d'ajuster l'interaction Skyrme N2LO sur un protocole partiellement analogue à celui de Sly5. Nous présentons la méthode et les contraintes utilisées dans la première partie de ce chapitre. Nous donnerons dans la suite de celui-ci la paramétrisation préliminaire  SN2LO1 dont nous discuterons les performances et les résultats.


\section{Méthode d'ajustement}

Le pseudo-potentiel de Skyrme N2LO est composé de 14 paramètres:
 \begin{equation}
\left\{ t_0,x_0,t_1,x_1,t_2,x_2,t_3,x_3,\alpha,W_0, t_{1}^{(4)},t_{2}^{(4)}, x_{1}^{(4)}, x_{2}^{(4)} \right\}
 \end{equation}
Nous avons choisi de ne pas ajuster le paramètre $\alpha$ et de le fixer, comme pour les interactions du type SLy, à la valeur $\alpha = 1/6$.
Le protocole d'ajustement, comme SLy5, fait intervenir une minimisation par une méthode des moindres carrées.
Ce sont donc 13 paramètres qui doivent être ajustés. De plus, nous avons décidé de déterminer au moins 13 contraintes. Il est en effet préférable d'envisager l'ajustement de Skyrme N2LO comme un problème surcontraint, et ce pour plusieurs raisons:
\begin{itemize}
\item les interactions de type SLy sont elles-aussi surcontraintes. La logique dans laquelle s'inscrit cet ajustement impose naturellement que l'on fasse de même. De plus, pour être compétitif avec de telles forces, il est nécessaire d'exploiter au maximum les possibilités de notre interaction.
\item un nombre insuffisant de contraintes aboutirait à une paramétrisation où plusieurs jeux de paramètres conviendraient. Pour autant, dans les résultats a posteriori obtenus avec ces jeux de paramètres, certains pourraient être meilleurs que d'autres. Il est donc nécessaire de définir au mieux en amont les propriétés que l'on veut reproduire afin de s'assurer que l'interaction pourra bien les reproduire. Plus généralement, pour permettre à l'algorithme de minimisation de converger, il vaut mieux éviter la situation dans laquelle on retrouve deux minimas locaux équivalent, qui entraînerait alors une oscillation de l'ajustement entre deux position d'équilibres.
\item il peut exister des corrélations entre les contraintes que l'on choisit. Nous avons par exemple dans le chapitre 1 montré le cas de la corrélation entre $K_\infty$ et $m^*/m$. Cette corrélation implique que l'amélioration de l'une des deux quantités entraîne la dégradation de l'autre. Il est néanmoins possible qu'il y ait également des corrélations positives, où une observable entraîne automatiquement une bonne reproduction d'une autre. Ainsi, les deux contraintes ne représentent pas deux contraintes indépendantes. Il vaut donc mieux définir un nombre d'observables plus grand que le nombre de paramètres.
\end{itemize}

La forme que prend la minimisation des moindres carrés est la minimisation d'une fonction appelée $\chi^2$.
Pour la construire, on définit les M contraintes que l'on souhaite que notre interaction reproduise, avec M$\geq$13. Ces contraintes sont généralement caractérisées par des valeurs numériques, que l'on peut noter $\mathcal{O}_{i,exp}$. Ces valeurs sont également calculables avec notre modèle, celles-ci sont notée $\mathcal{O}_{i,th}$. Enfin, il est possible, sur chacune des contraintes, de définir un écart à la valeur attendue qui serait acceptable. On note cet écart $\Delta \mathcal{O}_i$. La fonction $\chi^2$ qu'il s'agit de minimiser est de la forme:
\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{i=1}^{M>13} \left( \frac{\mathcal{O}_{i,th}(p) - \mathcal{O}_{i,exp}}{\Delta \mathcal{O}_i} \right)^2 .
\end{equation}

Il n'y a pas de règles bien définies pour définir les contraintes pour l'ajustement, et le choix est souvent subjectif et est conditionné par des réalités pratiques (temps de calcul, précision numérique,\dots). Il en est de même pour l'écart $\Delta \mathcal{O}_i$. On peut toutefois identifier trois types d'erreurs. Lorsque l'on souhaite reproduire une valeur expérimentale, comme l'énergie de liaison d'un noyau, celle-ci est généralement associé à une valeur expérimentale liée à la mesure. 
De la même manière, notre valeur  $\mathcal{O}_{i,th}$ est elle aussi entachée d'une erreur, numérique cette fois, qui rend compte de la précision des procédures de dérivation ou encore d'intégration. Comme pour les valeurs expérimentales, il est toutefois possible de garder ces erreurs sous contrôle et d'en connaître l'ordre de grandeur. Enfin, l'interaction que l'on utilise possède des insuffisances, dans la mesure où il est une approximation de la réalité et qu'il peut exister des corrélations entre les paramètres. Cette source d'erreur n'est pas connue, mais on peut néanmoins estimer son ordre de grandeur. 
L'estimation de ces trois types d'erreurs doit donc servir de borne inférieure pour définir les écarts $\Delta \mathcal{O}_i$ si l'on veut un ajustement le plus perfectionné possible.  

Nous allons maintenant énumérer les contraintes d'ajustement $\mathcal{O}_{i,exp}$ ainsi que les écarts $\Delta \mathcal{O}_i$ choisis. 

\section{Contraintes d'ajustement}

Dans les contraintes qui suivent, sauf si le contraire est précisé, l'erreur doit être envisagée comme symétrique, c'est-à-dire que l'on cherche à obtenir une valeur telle que $\mathcal{O}_{i,exp} - \Delta \mathcal{O}_i \leq \mathcal{O}_{i,th} \leq \mathcal{O}_{i,exp} + \Delta \mathcal{O}_i $.

\subsection{Matière infinie symétrique et asymétrique}

\paragraph{Pseudo-observables} On renvoie aux sections (\ref{sectINM}) et  (\ref{Pseudo_obs_SNM}) pour les discussion et les expressions analytiques des équations d'état et des pseudo-observables de la matière infinie.
Les valeurs utilisées dans l'ajustement sont données dans le tableau \ref{INMcont}. Les quatre premières valeurs interviennent dans la matière symétrique et $\varepsilon_{T}$ intervient dans la matière asymétrique.
Comme certaines de ces contraintes, en particulier la saturation, sont nécessaires pour obtenir un ajustement de qualité, nous avons imposé une contrainte forte sur leur reproduction. Quand la valeur obtenue par l'ajustement était en dehors de la fenêtre définie par l'écart accepté, on multipliait par 1000 la contribution au $\chi^2$. Dans la mesure où l'on n'interprète pas la valeur de ce dernier, mais qu'on se contente uniquement de chercher un minimum, cette astuce n'a pas d'incidence.

 La valeur de $\varepsilon_{T}$ exigée est élevée car nous avons en partie repris les contraintes fixées pour l'interaction SlyMR0 \cite{robin}. Il s'agit néanmoins également de la valeur obtenue avec SLy5. Comme nous voulions dans un premier temps reproduire les contraintes de Skyrme NLO, nous avons conservé cette valeur. 
Les futurs ajustements incorporeront une valeur davantage en accord avec les modèles du type goutte liquide qui donnent une valeur voisine de 30 MeV \cite{micmac}.
Nous avons choisi de ne pas considérer la pente de $\varepsilon_{T}$ par rapport à l'asymétrie car cette grandeur est moins bien connue. Elle pourra néanmoins être incorporée dans de futurs ajustements. On incorpore généralement cette valeur afin de s'assurer que le passage de la matière symétrique à la matière de neutron se fait dans la bonne direction, et donc que la matière de neutrons ne s'effondre pas. Nous avons ainsi fait le choix de contraindre directement le comportement de la matière de neutrons.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Pseudo-observables de la matière infinie choisies comme contraintes et écarts autorisés associés}
\begin{tabular}{|l|| c | c c |}
  \hline
   {\centering \large "Pseudo-observables"}  & Valeur "attendue" & \ Erreur tolérée &\\
   \hline
   $\rho_{sat}$ \hfill [fm$^{-3}$] & 0.1600  & 0.001  &  \\
   E/A \hfill [MeV]  & -16.0000 &  0.2 &   \\
   $m^*/m$  & 0.7000  &  0.02 & \\
   $K_\infty$ \hfill [MeV] &  230.00 & 10.00 & \\
   $\varepsilon_{T}$ \hfill [MeV] & 32.00 & 2.00 &   \\
  \hline
\end{tabular}
\label{INMcont}
\end{table}

\paragraph{Matière de neutrons} Nous avons contraint l'équation d'état de la matière de neutrons en fournissant trois points calculés microscopiquement par Wiringa \textit{et al.}. \cite{Wiringa}. Ce choix avait déjà été effectué lors de l'ajustement des fonctionnelles de type SLy. Les valeurs choisies sont définies dans le tableau \ref{neucont}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Points choisis pour contraindre l'équation d'état de la matière de neutrons. L'erreur correspond à environ 10 \% de la valeur de l'équation d'état, comme définie dans \cite{kou12}.}
\begin{tabular}{|l|| c  c c c |}
   \hline
   $\rho_{sat}$ \hfill [fm$^{-3}$] & 0.10  & 0.30 & 0.35  &  \\
   E/N \hfill [MeV]  & 11.88 &  35.94 & 44.14 &   \\
   Erreur tolérée \hfill [MeV]  & 2.0 & 7.0 & 9.0 & \\
  \hline
\end{tabular}
\label{neucont}
\end{table}

Les pseudo-observables de la matière infinie ne correspondent certes pas à de réelles observables, mais l'on sait que certaines d'entre elles sont empiriquement reliées à des propriétés de volume des noyaux, comme la saturation par exemple. Elles présentent surtout l'avantage d'être exprimables analytiquement en fonction des paramètres et nécessitent ainsi peu de temps de calcul en comparaison du calculs de propriétés des noyaux par exemple. 


\subsection{Contraintes assurant la stabilité de l'interaction}
\label{lrsect}
L'unes des propriétés que nous voulions avoir sous contrainte lors de l'ajustement de Skyrme N2LO a été sa stabilité.
On s'est en effet rendu compte que des paramétrisations de l'interaction de Skyrme présentaient des instabilités:  soit directement dans la matière infinie et les noyaux, comme pour les interactions LNS ou SKP, soit dans des calculs de noyaux déformés, comme c'est le cas pour SLy5.
Le symptôme de ces instabilités est la non-convergence des calculs, voir même une divergence de l'énergie totale du système, en raison notamment d'une densité isovectorielle $\rho_1$ dont la contribution devient trop importante au fil des itérations \cite{lesphd}.
Nous avons choisi pour détecter de telles instabilités la théorie de la réponse linéaire \cite{Pastorelr,lr1,lr2,lr3}. Les fonctions réponses, calculées pour la matière infinie non polarisée à température nulle ont été déterminées et possèdentun comportement qui nous permet efficacement de savoir si une fonctionnelle sera ou non instable.

On note généralement $\chi^{(\alpha)}$(\textbf{q},$\omega$) ces fonctions réponses. Celles-ci dépendent de l'énergie et du moment transférés, respectivement notés $\omega$  et \textbf{q}, entre une particule située au dessus du niveau de Fermi et un trou en-dessous de celui-ci. Ce transfert se fait par l'interaction résiduelle $V_{ph}$ que l'on peut calculer par:
\begin{equation}
V_{ph} (q,k_1,k_2) = \frac{\delta^2 \mathcal{E} [\rho]}{\delta \rho (k_1 +q, k_1) \delta \rho(k_2, k_2 + q)}
\end{equation}
 
La fonction réponse s'obtient en résolvant l'équation de Bethe-Salpeter \cite{lr1} en employant des fonctions de Green. Il est possible d'obtenir une fonction réponse pour chaque canal $\alpha = (S,M,I)$, où S,M et I correspondent au nombre quantique de spin, à la projection du spin et à l'isospin.
Un tel formalisme a été développé dans le cadre de Skyrme N2LO, et les détails analytiques peuvent être trouvés \cite{bec14}.

Dans notre cas, on se place dans le cas particulier où $\omega = 0$.   
Le canal (S=0,M=0,I=0) est un cas particulier. Une instabilité apparaît aux basses densités, à savoir pour $\rho\leq 0,16$ et prend généralement la forme d'une "bulle". Cette instabilité est connue et est reliée à la transition de phase liquide-gaz. On l'appelle instabilité spinodale, et est nécessaire à la présence d'états liés. On peut l'apercevoir sur les figures \ref{fig:LrSLY5} et \ref{fig:LrSLY5S}.

Pour les autres canaux, les instabilités sont non physiques, tout particulièrement lorsqu'elle interviennent pour une densité inférieure à la densité de saturation. Ces instabilités sont calculées dans la matière infinie, mais possèdent une traduction directe dans les noyaux \cite{hel13}. Dans cette dernière référence, un critère est d'ailleurs défini suite à une étude en utilisant différents programmes de calculs de noyaux. Pour éviter que des instabilités apparaissent, il faut repousser les pôles des fonctions réponses $\chi^{(\alpha)}$(\textbf{q},$\omega$) au delà de $1,2 \rho_{sat}$, ce qui équivaut à 0.192 fm$^{-3}$. Nous nous sommes néanmoins fixés comme critère de repousser les fonctions réponses au délà de $1,4 \rho_{sat}$, c'est-à-dire 0,224 fm$^{-3}$ afin d'être plus conservatif. C'est notamment ce qui a été fait avec la paramétrisation SLy5. On peut voir sur la figure \ref{fig:LrSLY5} que la paramétrisation SLy5 est instable dans la matière infinie symétrique. L'intégration de la réponse linéaire au processus d'ajustement d'une fonctionnelle de Skyrme s'est fait a cette occasion, et les détails peuvent être trouvés \cite{pas13}.
On voir sur la figure \ref{fig:LrSLY5S} que les densités critiques des canaux (S=1,M=0,I=0)  et (S=1,M=1,I=0) ont été remontées au delà de la limite $1,4 \rho_{sat}$.
Pour notre ajustement, nous essayerons également de ne pas avoir de fonctions réponses monotone décroissantes qui pourraient passer la limite à un moment transféré q plus élevé. Dans l'idéal, on cherche donc à avoir des fonctions dont le comportement asymptotique est croissant.



\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/lr_SNM_SLy5.eps}
  \caption{Réponse linéaire dans la matière infinie symétrique, pour l'interaction SLy5.}
\label{fig:LrSLY5}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/lr_SNM_SLY5S.eps}
  \caption{Réponse linéaire dans la matière infinie symétrique, pour l'interaction SLy5$^*$.}
\label{fig:LrSLY5S}
\end{figure} 

\paragraph{Remarque concernant la contrainte de la réponse linéaire} Nous avons fixé comme contrainte la distance $d_{min}$ de chacun des canals à la courbe $\rho_{crit}=1,4 \rho_{sat}$. Il faut néanmoins davantage pénaliser le $\chi^2$ quand une courbe est en dessous de $\rho_{crit}$, et que la contribition soit négligeable en comparaison quand la courbe est au-dessus. Nous avons donc utilisé une contribution asymétrique au $chi^2$ de la forme:
\begin{equation}
e^{-2 \beta (d_{min} - d_{tolérée})},
\end{equation}
où $\beta$ est empiriquement fixée à 10 \cite{hdrkarim}.

\subsection{Contraintes associées aux calculs de noyaux}

\paragraph{\'Energie de liaison} On choisit de contraindre les énergies de liaison de noyaux doublement magiques car l'approximation de champ-moyen avec symétrie sphérique permet une meilleure description de ceux-ci.
Les noyaux concernés sont: $^{40}$Ca,$^{48}$Ca, $^{56}$Ni, $^{100}$Sn, $^{132}$Sn, $^{208}$Pb
Les valeurs expérimentales sont obtenues dans \cite{masses}, en soustrayant les énergies de liaison des électrons.
Les incertitudes sur les énergies de liaison sont les mêmes que dans \cite{robin}, à savoir 1 MeV pour les noyaux doublement magiques où le nombre de protons est différent de celui des neutrons et 1,5MeV quand le nombre de protons et de neutrons est égal. Ces valeurs sont grandes en comparaison de celles exigées pour SLy5, comme nous le verrons dans la section de résultats. Ceci est dû au fait que nous souhaitons obtenir une première paramétrisation et donc valider notre méthode. Nous diminuerons donc l'erreur dans les futurs ajustements.

\paragraph{Rayons de protons} Comme pour \cite{robin}, nous avons également choisi de contraindre les rayons de protons des noyaux $^{40}$Ca,$^{48}$Ca, $^{132}$Sn, $^{208}$Pb. Nous nous sommes également rendus compte que le rayon de proton du $^{56}$Ni était reproductible par notre interaction. Nous avons choisi de l'ajouter afin d'avoir une contrainte sur les rayons de proton de la chaîne d'isotopes du Nickel. Les incertitudes ont été choisies comme 0.02 fm quand N $\neq$ Z et 0.03 fm quand N = Z.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Contraintes sur les énergie de liaisons et les rayons de proton de noyaux doublement magiques et erreurs associées}
\begin{tabular}{|l|| c c c |}
  \hline
   {\centering \large Noyau}  & $E_{tot}$ attendue [MeV] & \ Erreur associée [MeV]  &\\
   \hline
   $^{40}$ Ca \hfill & -342.02300  & 1.5  &  \\
   $^{48}$ Ca \hfill  & -415.98300 & 1.0  &  \\
   $^{56}$ Ni \hfill  & -483.95300 &  1.5  &    \\
   $^{100}$ Sn \hfill &  -825.13000 &  1.5  &  \\
   $^{132}$ Sn \hfill & -1102.67300 & 1.0  &  \\
   $^{208}$ Pb \hfill & -1635.86100 &   1.0 &  \\
  \hline \hline
   {\centering \large Noyau}  & $r_{p}$ attendu [fm] & \ Erreur associée [fm]  & \\
   \hline
   $^{40}$ Ca \hfill &  3.38282  & 0.03 &    \\
   $^{48}$ Ca \hfill  & 3.39070 & 0.02 &    \\
   $^{56}$ Ni \hfill  &  3.66189 & 0.03 &    \\
   $^{132}$ Sn \hfill &  4.64745 & 0.02 &    \\
   $^{208}$ Pb \hfill & 5.45007 & 0.02  &   \\
   \hline \hline
   Paramètre spin-orbite  & Valeur attendue & \ Erreur associée  & \\
   \hline
   $W_0$ [MeV fm$^5$] \hfill &  120  & 2 &    \\
   \hline
\end{tabular}
\label{contnoyaux}
\end{table}

\paragraph{Paramètre spin-orbite $W_0$} Dans le fit préliminaire, nous avons également fait le choix de ne pas contraindre les niveaux d'énergies en imposant l'écart entre deux niveaux d'énergies pour le spin-orbite, afin de laisser davantage de liberté pour trouver une paramétrisation stable. Nous avons néanmoins mis une contrainte plus faible en fixant comme contrainte la valeur du paramètre de spin-orbite.
La valeur attendue est:
\begin{equation}
W_0 = 120 \pm 2 \mbox{MeV.fm}^5
\end{equation}

Nous allons maintenant voir la stratégie qui a menée à l'obtention d'une paramétrisation de Skyrme N2LO.

\section{Stratégie d'ajustement}

Nous explorons lors de l'ajustement un espace à 13 paramètres. Il a donc été nécessaire de trouver une méthode permettant d'explorer cet espace efficacement. Nous avons utilisé pour ce faire la méthode de Nelder-Mead \cite{nelder}, dont une explication détaillée peut-être trouvée dans la référence \cite{hdrkarim}.


\paragraph{De l'inconvénient d'un traitement perturbatif a priori} Dans un premier temps, nous avons essayé de garder une interaction de Skyrme fixe et de n'ajuster que les paramètres de Skyrme N2LO afin d'obtenir un point de départ pour de futurs ajustements. L'exploration d'un espace à 4 paramètres étant plus rapide que celle d'un espace à 13 paramètres, nous comptions ainsi faciliter la convergence de la méthode d'ajustement de Nelder-Mead qui peut s'avérer longue. Il est possible d'utiliser une méthode complémentaire, basée sur l'approximation du $\chi^2$ comme une fonction quadratique, une fois la zone du minimum trouvée pour converger plus vite. Celle-ci n'a pas été utilisée pour l'ajustement présenté dans ce chapitre. Elle le sera sans doute néanmoins lorsque l'on ajoutera l'appariement qui allongera le temps pris par une itération et le nombre d'itérations nécessaire à la convergence.

Nous avons donc exploré l'espace à 4 paramètres avec le code de réponse linéaire pour déterminer une zone stable, mais la stabilité était impossible sans réarranger les termes $t_1$ et $t_2$ de Skyrme NLO. L'ajout de termes Skyrme N2LO à une interaction Skyrme NLO entrainait un effondrement à haut moment $q$ transféré dans les canaux S=1. Nous avons donc abandonné cette idée. 


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[rectangle,rounded corners, fill=orange!20,text width=4cm,text centered] (INM) at (0,0){ Contraintes matière infinie};
%\node[rectangle,rounded corners,draw,dashed, text width=4cm,text centered,align=center] (INM2) at (0,-0.77){ INM,AINM,PNM};
\node[rectangle,rounded corners, fill=orange!20, text width=4cm, text centered] (noyau) at (0,-1.5){ Données noyaux};
\node[rectangle,rounded corners,draw,dashed, text width=4cm,text centered,align=center] (noyaux) at (0,-2.85){\begin{varwidth}{4cm} \begin{itemize} \item Energies de liaisons \item Rayons de protons \end{itemize} \end{varwidth}};
\node[rectangle,rounded corners, fill=orange!20, text width=4cm, text centered,align=center] (lr) at (0,-4.5){ Stabilité, \\ Réponse linéaire};
%\node[rectangle,rounded corners,draw,dashed, text width=4cm,text centered,align=center] (lr2) at (0,-5.5){ Densités critiques INM et PNM};
\node[rectangle,rounded corners, fill = orange!40, text width =3cm,text centered,align=center] (sly) at (5,0) {Paramétrisation NLO (SLy5)};
\node (+) at (5,-1){\Large +};
\node[rectangle,rounded corners, fill = orange!40, text width =3cm,text centered,align=center] (param) at (5,-2) {4 paramètres \\ à fixer};
\draw[->,very thick,color=gray!40] (INM.east) -- (param.north west);
\draw[->,very thick,color=gray!40] (noyau.east) --  (param.west);
\draw[->,very thick,color=gray!40] (lr.east) --  (param.south west);
\node[circle,rounded corners,fill=blue!30,text width=2.2cm,align=center,text centered] (param2) at (5,-5) {Une \\ paramétrisation\\ \textbf{N2LO}};
\draw[->,very thick,color=gray!40,double] (param.south) -- node[right,color=gray!60]{Minimisation $\chi^2$} (param2.north);
\node[rectangle,rounded corners, fill = green!70!blue!50, text width =2.2cm,text centered,align=center] (explo) at (8,-0.5) {Exploration de \\ l'espace des  paramètres};
\draw[->,very thick,color=green!70!blue!50] (explo.south) --(param.east); 
\end{tikzpicture}
\caption{Approche perturbative}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{De l'inconvénient d'utiliser une paramétrisation issue des contraintes de la matière infinie} Nos ajustement obtenus en ajustant les canaux nucléaires présentés dans le chapitre 3 se sont avérées instables lorsque l'on a tracé leur comportement vis-à-vis de la réponse linéaire, comme il est possible de le voir sur la figure \ref{fig:LrparamvLyB}. On peut notamment voir que le canal (S=0,T=0) n'est pas en forme de "bulle". En conséquence, les noyaux ne sont pas liés avec cette interaction, et les calculs effectués avec WHISKY2 ne convergent pas.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/lr_SNM_VLYB62.eps}
  \caption{Réponse linéaire dans la matière infinie symétrique, pour l'interaction VLYB62.}
\label{fig:LrparamvLyB}
\end{figure}

Ce résultat permet encore une fois d'insister sur l'incompatibilité qui peut apparaître entre matière infinie et noyaux. 
Il est difficile pour une paramétrisation de ce type d'être repérée par le programme de réponse linéaire, qui identifiera quand même des pôles. Nous avons donc utilisé comme point de départ une interaction avec des courbes pour la réponse linéaire continues  et plus particulièrement de l'interaction SLy5$^*$ en ajoutant des paramètres N2LO non compatibles avec 0. Nous avons varié les points de départ de ces paramètres N2LO pour s'assurer que l'ajustement ne convergeait pas vers un minimum local. Bien entendu, une fois que nous aurons un ajustement plus définitif, nous pourrons nous en assurer par d'autres méthodes, comme relancer l'ajustement en partant de la paramétrisation trouvée pour s'assurer que le code numérique retrouve la même paramétrisation. Le résultat d'un tel ajustement est présenté dans la section suivante.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[rectangle,rounded corners, fill=orange!20,text width=4cm,text centered] (INM) at (0,0){ Contraintes matière infinie};
%\node[rectangle,rounded corners,draw,dashed, text width=4cm,text centered,align=center] (INM2) at (0,-0.77){ INM,AINM,PNM};
\node[rectangle,rounded corners, fill=orange!20, text width=4cm, text centered] (noyau) at (0,-1.5){ Données noyaux};
\node[rectangle,rounded corners,draw,dashed, text width=4cm,text centered,align=center] (noyaux) at (0,-2.85){\begin{varwidth}{4cm} \begin{itemize} \item Energies de liaisons \item Rayons de protons \end{itemize} \end{varwidth}};
\node[rectangle,rounded corners, fill=orange!20, text width=4cm, text centered,align=center] (lr) at (0,-4.5){ Stabilité, \\ Réponse linéaire};
%\node[rectangle,rounded corners,draw,dashed, text width=4cm,text centered,align=center] (lr2) at (0,-5.5){ Densités critiques INM et PNM};
\node[rectangle,rounded corners, fill = orange!40, text width =3cm,text centered,align=center] (param) at (5,-1) {Paramétrisation NLO (SLy5) \\ + \\ 4 paramètres N2LO aléatoires};
%\node (+) at (5,-1){\Large +};
%\node[rectangle,rounded corners, fill = orange!40, text width =3cm,text centered,align=center] (param) at (5,-2) {4 paramètres \\ à fixer};
\draw[->,very thick,color=gray!40] (INM.east) -- (param.170);
\draw[->,very thick,color=gray!40] (noyau.east) --  (param.180);
\draw[->,very thick,color=gray!40] (lr.east) --  (param.190);
\node[circle,rounded corners,fill=blue!30,text width=2.2cm,align=center,text centered] (param2) at (5,-5) {Une \\ paramétrisation\\N2LO : \\ \textbf{SN2LO1}};
\draw[->,very thick,color=gray!40,double] (param.south) -- node[right,color=gray!60]{Minimisation $\chi^2$} (param2.north);
\end{tikzpicture}
\caption{Approche choisie}
\end{center}
\end{figure}

\section{Résultats}

La paramétrisation SN2LO1 est une paramétrisation stable de Skyrme N2LO dont les paramètres sont les suivants:
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Paramètres de l'extension de Skyrme N2LO SN2LO1}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
\hline
& & & &  \\
  $t_{0}$ [MeVfm$^{5}$] &  $t_{1}$ [MeVfm$^{5}$] &  $t_{2}$ [MeVfm$^{5}$]  &  $t_{1}^{(4)}$ [MeVfm$^{7}$] &$t_{2}^{(4)}$ [MeVfm$^{7}$] \\[2mm]
%  \hline
-2486.90786 & 497.51821&  -451.60715 &  -11.95063& -15.04405  \\ [2mm]
\hline
& & & &   \\
    $x_{0}$  &  $x_{1}$ &  $x_{2}$   &  $x_{1}^{(4)}$ &$x_{2}^{(4)}$  \\[2mm]
0.57160369 & -0.05521333 & -0.99803779 & 0.10279808 & -0.93024200 \\[2mm]
\hline
& & & &   \\
$t_{3}$ [MeVfm$^{3+\alpha}$] &  $x_{3}$ &  $W_0$ [MeVfm$^{5}$]  & $\alpha$ & \\[2mm]
13707.18320 & 0.88704830 & 117.904418 & 1/6 & \\
  \hline
 \hline
%\hline
\end{tabular}
}
\label{paramSN2LO1}
\end{table}

On peut remarquer que les paramètres de Skyrme N2LO ne sont pas compatibles avec 0. Cette paramétrisation est un ajustement préliminaire qui continue à être amélioré. Les résultats dans les sous-sections suivantes valident notre processus d'ajustement. Cet ajustement préliminaire va donc maintenant pouvoir être étoffé en ajoutant de nouvelles contraintes, comme celle du spin-orbite, ou en réajustant les écarts tolérés, notamment dans le cas des énergies de liaison.

\subsection{Propriétés de la matière infinie}

On présente tout d'abord dans cette section des pseudo-observables de la matière infinie, aussi bien celles directement contraintes par l'ajustement que les prédictions faites sur celles qui n'étaient pas contraintes.

\paragraph{Pseudo-observables de la matière infinie} Les pseudo-observables résultantes de notre ajustement sont tabulées avec celles d'autres interactions de structure nucléaire dans le tableau \ref{OBsparams}. On peut y avoir que les valeurs sont toutes dans la fenêtre que l'on avait définie, et sont comparables à une interaction Skyrme NLO comme SLy5.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Pseudo-observables de la matière infinie obtenues avec la paramétrisation SN2LO1 comparées avec les interactions SLy5. Les erreurs sur les valeurs contraintes peuvent-être trouvées \ref{INMcont}}
\begin{tabular}{|l|| c c c c|}
  \hline
   {\centering \large "Pseudo-observables"}  & SN2LO1 & \ SLy5 & \ Valeur "contraintes" \\
   {\large \, \,  après ajustement} & &  & \\
   \hline
   $\rho_{sat}$ \hfill [fm$^{-3}$] & 0.1620  & 0.1603  &  0.1600\\
   E/A \hfill [MeV]  & -15.9476 &  -15.9833  & -16.0000 \\
   $m^*/m$  & 0.7091 &  0.6969  &  0.7000 \\
   $K_\infty$ \hfill [MeV] &  221.8689 & 229.92158  & 230.0000 \\
   $\varepsilon_{T}$ \hfill [MeV] & 31.9585 & 32.02640  & 32.0000 \\
  \hline
\end{tabular}
\label{OBsparams}
\end{table}

Il est possible de noter que l'on obtient une bonne valeur pour la masse effective qui est égale à 0.71, et ce sans particulièrement détériorer  $K_\infty$. Ce constat peut être une conséquence de la plus grande liberté offerte par Skyrme N2LO sur la corrélation entre masse effective et incompressibilité que nous avons vue dans le chapitre 2. La figure \ref{fig:corrKmN2LO} semble confirmer cette affirmation. On voit que notre interaction SN2LO1 possède plus de libertés pour reproduire ces deux observables simultanément.

Nous avons également tracé les nouvelles corrélations apparaissant avec notre interaction SN2LO1 sur la figure \ref{fig:corrKmN2LOSN2LO}. On y voit clairement que nous pouvons espérer améliorer à la fois la masse effective et l'incompressibilité avec notre interaction Skyrme N2LO.

\begin{figure}[H]
\centering
  \caption{Corrélation entre masse-effective et incompressibilité pour différentes valeurs du paramètre $\alpha$ représentée par les courbes de couleur dans le cas de Skyrme NLO. Le résultat de notre paramétrisation correspond au point bleu.}
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/CorrelationKmN2LO.eps} 
\label{fig:corrKmN2LO}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
  \caption{Corrélation entre masse-effective et incompressibilité pour différentes valeurs du paramètre $\alpha$ représentée par les courbes de couleur dans le cas de Skyrme NLO2 (\ref{corrN2LO}). Le résultat de notre paramétrisation correspond au point bleu.}
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/CorrelationKmSN2LO1.eps} 
\label{fig:corrKmN2LOSN2LO}
\end{figure}

Il sera également possible de mieux comprendre ce lien en étudiant la matrice de corrélation de notre interaction Skyrme N2LO. L'un des axes de recherche pour nos futurs ajustements est donc d'obtenir une valeur de  $K_\infty$ plus proche des contraintes expérimentales issues des collisions d'ions lourds autour de $K_\infty$ = 210 MeV.

\paragraph{Equations d'état dans la matière infinie} Les équations d'état de la matière infinie sont représentées sur la figure \ref{fig:EOSparam}. On rappelle que quatres points sont contraints:
\begin{itemize}
\item la valeur $\rho_0$ de saturation et l'énergie correspondante dans la matière symétrique. Il s'agit d'une contrainte forte exigée en priorité dans le processus d'ajustement.
\item trois points de la matière de neutrons, afin d'empêcher l'effondrement de celle-ci à haute densité.
\end{itemize}

Il est possible de voir sur la figure que nos résultats sont compatibles avec SLy5 jusqu'à la densité de saturation, puis que le comportement varie à haute densité. La raison est simplement que ce comportement asymptotique n'est pas contraint.
Il est important de noter que nous n'avons pas d'effondrement de la matière de neutrons, ni de la matière polarisée \footnote{Un effondrement de la matière polarisée aurait été le symptôme d'une transition ferromagnétique}.

\begin{figure}[H]
\centering
  \caption{\'Equations d'état dans la matière infinie symétrique, matière de neutrons, matière polarisée en spin et matière de neutrons polarisée en spin. Les résultats de l'interaction SN2LO1 sont représentés en traits pleins, ceux de SLy5 en traits interrompus.}
  \includegraphics[angle= -90,width= 0.8 \linewidth]{plots/EOS_SNM_param.eps} 
\label{fig:EOSparam}
\end{figure} 

\vglue 0.5cm

\paragraph{Canaux (S,T) dans la matière infinie} Nous avons également observé le comportement des canaux (S,T) qui lui n'est pas contraint. Nous avions vu dans les chapitres précédents qu'il existait une inconsistence entre matière nucléaire infinie et noyaux. De plus, ce n'est pas parce que l'équation d'état globale de la matière symétrique est reproduite que les canaux (S,T) le sont. C'est bien ce que l'on constate sur la figure \ref{fig:EOSSTparam}. De manière générale, nous avons un moins bon comportement que l'interaction SLy5, hormis dans le canal (S=0,T=0). Si l'on souhaite une meilleure reproduction de cette pseudo-observable, il est nécessaire de l'incorporer dans de futurs ajustements. Il en est de même pour les ondes partielles.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[angle= -90,width= 0.8 \linewidth]{plots/EOS_SNM_ST_param.eps}
  \caption{Canaux (S,T)  dans la matière infinie symétrique. L'échelle des ordonnées est en MeV Les résultats de l'interaction SN2LO1 sont représentés en traits pleins, ceux de SLy5 en traits interrompus.}
\label{fig:EOSSTparam}
\end{figure} 

\subsection{Stabilité de l'interaction} 
Dans cette section, nous allons voir que notre interaction SN2LO1 ne présente pas d'instabilités de taille finie à l'aide de la réponse linéaire. Nous verrons que le comportement asymptotique des courbes de tous les canaux est particulièrement encourageant pour de futurs ajustements.

\paragraph{Réponse linéaire dans la matière symétrique} Les densités critiques de la réponse linéaire dans la matière symétrque pour notre interactions sont représentées sur la figure \ref{fig:Lrparamsnm}. On peut y voir que tous les canaux, hormis le canal de la spinodale (S=0,M=0,I=0) dont la forme ellipsoïdale assure la possibilité d'avoir des noyaux liés, ont leur densité critique au-dessus du critère empirique $\rho_{crit} = 1,4 \rho_{sat}$. On note aussi que le comportement asymptotique des différentes courbes n'est pas monotone décroissant, mais au contraire croissant. On peut alors espérer que la courbe ne s'effondre pas pour de hautes valeurs de du moment transféré $q$.

\paragraph{Réponse linéaire dans la matière de neutrons} Les densités critiques sont représentées en fonction du moment transféré $q$ pour la matière de neutrons sur la figure \ref{fig:Lrparampnm}. Ce comportement n'a pas été contraint, mais on remarque que les courbes sont bien au-dessus de la densité $\rho=0,08$ fm$^{-3}$ dans la matière de neutron. Ces courbes ont également un bon comportement asymptotique. En ajoutant cette contrainte dans l'ajustement, il est sans doute possible de remonter les courbes au-delà de $\rho_{crit} = 1,4 \ \rho_{sat}$. On peut noter également que le canal (S=1,M=0) se situe déjà au delà de $\rho_{crit} = 1,2 \ \rho_{sat}$, qui est le critère défini dans l'article \cite{hel13}.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/param/lr_SNM_param.eps}
  \caption{Réponse linéaire dans la matière infinie symétrique, pour l'interaction SN2LO1 où la densité $\rho$ est tracée en fonction du moment transféré q. }
\label{fig:Lrparamsnm}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/param/lr_PNM_param.eps}
  \caption{Réponse linéaire dans la matière infinie symétrique, pour l'interaction SN2LO1.}
\label{fig:Lrparampnm}
\end{figure}

\subsection{Propriétés des noyaux} 

Nous allons maintenant examiner les propriétés des noyaux obtenus avec notre interaction. Nous nous intéresserons principalement à l'énergie de liaison et au rayon de charge. Les états de particules individuels ne sont pas traités dans le cadre de cet ajustement préliminaire.

\paragraph{Résultats sur les noyaux ajustés} Les performances concernant les propriétés des noyaux sont résumées dans le tableau \ref{OBsnoyaux}. L'ensemble des calculs du tableau a été effectué avec le même programme et les mêmes paramètres d'entrée. On peut y voir que les résultats concernant les énergies de liaison sont moins bons que SLy5. La raison est une surestimation des erreurs pour notre interaction en s'appuyant sur le protocole d'ajustement de SLyMR1 \cite{robin}. Nous sommes confiants qu'un ajustement avec des erreurs sur les noyaux divisées par deux est envisageable pour atteindre des performances comparables à SLy5.
Les rayons de charges sont en général mieux reproduits avec notre interaction qu'avec SLy5. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Pseudo-observables de la matière infinie obtenues avec la paramétrisation SN2LO1 comparées avec l'interaction  {SLy5}.}
\begin{tabular}{|l|| c c c|}
  \hline
   {\centering \large Noyau}  & $E_{tot}$ avec SN2LO1 [MeV] & \ $E_{tot}$ avec SLy5 [MeV] & \ $E_{tot}$ expérience [MeV] \\
   {\large \, \,  après ajustement} &  & & \\
   \hline
   $^{40}$ Ca \hfill & -345.36828  & -344.05099  &  -342.02300\\
   $^{48}$ Ca \hfill  & -416.94469 & -415.90143  & -415.98300 \\
   $^{56}$ Ni \hfill  & -482.12111 &  -482.65365  &   -483.95300 \\
   $^{100}$ Sn \hfill &  -826.06845 &  -827.80765  & -825.13000 \\
   $^{132}$ Sn \hfill & -1104.44457 & -1103.86452  & -1102.67300 \\
   $^{208}$ Pb \hfill & -1634.36724 &   -1635.97989 & -1635.86100 \\
  \hline \hline
   {\centering \large Noyau}  & $r_{p}$ avec SN2LO1 [fm] & \ $r_{p}$ avec SLy5 [fm]  & \ $r_{p}$ expérience [fm] \\
   {\large \, \,  après ajustement} & & & \\
   \hline
   $^{40}$ Ca \hfill &  3.40594  & 3.41583 &    3.38282\\
   $^{48}$ Ca \hfill  & 3.44018 & 3.45076 &   3.39070 \\
   $^{56}$ Ni \hfill  &  3.68978 & 3.69798 &   3.66189 \\
   $^{132}$ Sn \hfill &  4.64828 & 4.66245 &   4.64745 \\
   $^{208}$ Pb \hfill & 5.43504 & 5.44953  &  5.45007 \\
   \hline
\end{tabular}
\label{OBsnoyaux}
\end{table}


Les figures \ref{tikzmass} et \ref{tikzrad} illustrent les différences de notre interaction et de SLy5 par rapport aux valeurs expérimentales. La figure \ref{tikzmass} nous permet d'établir une feuille de route quant à la précision nécessaire sur les noyaux pour avoir des performances au moins égales à SLy5. On voit qu'il nous faut, dans les futurs ajustements, particulièrement contraindre plus le  $^{208}$ Pb et le $^{48}$ Ca. On peut d'ailleurs faire le même constat sur le rayon de protons du $^{208}$ Pb d'après la figure \ref{tikzrad}.

\paragraph{Chaînes d'isotopes} Nous avons tracé les chaînes d'isotopes du Ca, Sn, Ni et Pb pour les interactions SN2LO1 et SLy4 avec WHISKY2. Nous avons fait le choix de tracer également les noyaux impairs, bien qu'il soit nécessaire d'y introduire le \textit{blocking} pour une bonne description. Le but de ces graphiques est de montrer que le comportement est pour l'heure analogue à SLy4. Avec une plus grande précision sur les noyaux ajustés, on peut donc espérer mieux reproduire ces chaînes d'isotopes.
Bien entendu, il est évident, tout particulièrement dans les noyaux lourds, qu'il est indispensable de prendre également en compte l'appariement pour décrire correctement l'ensemble des noyaux.


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (-5,0) grid (5,7);
\draw (0,-0.7) node[below]{\large $\Delta$ E =  E$_{\mbox{SN2LO1/SLy5}}$ - E$_{Exp}$ \quad [MeV]};
%\foreach \y in {-5,...,5} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\draw[line width = 1.5pt] (0,0) -- (0,7);
\draw(-5.2,1)node[left]{\LARGE $^{40}$ Ca};
\draw(-5.2,2)node[left]{\LARGE $^{48}$ Ca};
\draw(-5.2,3)node[left]{\LARGE $^{56}$ Ni};
\draw(-5.2,4)node[left]{\LARGE $^{100}$ Sn};
\draw(-5.2,5)node[left]{\LARGE $^{132}$ Sn};
\draw(-5.2,6)node[left]{\LARGE $^{208}$ Pb};
\foreach \x in {-5,...,5} \draw(\x,0)node[below]{\x};
\draw (3.5,2) node {\huge $\bullet$ SN2LO1};
\draw (3,1) node[color=blue!50] {\huge $\bullet$ SLy5};
\draw[line width = 4pt] plot[xcomb,mark=*] coordinates
{(-345.36828+342.02300,1.15) (-416.94469+415.98300,2.15)(-482.12111+483.95300,3.15)(-826.06845+825.13000,4.15)(-1104.44457+1102.67300,5.15)(-1634.36724+1635.86100,6.15)};
\draw[line width = 4pt,color=blue!50] plot[xcomb,mark=*] coordinates
{(-344.05099+342.02300,0.85)(-415.90143+415.98300,1.85)(-482.65365+483.95300,2.85)(-827.80765+825.13000,3.85)(-1103.86452+1102.67300,4.85)(-1635.97989+1635.86100,5.85)};
\end{tikzpicture}
\caption{Différence des énergies de liaison obtenues avec SN2LO1 et des valeurs expérimentales issues de \cite{masses}. }
\label{tikzmass}
\end{figure}
%line width=8mm,color=blue!50


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (-5,0) grid (7,6);
%\foreach \y in {-5,...,5} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\draw (0,-0.7) node[below]{\large $\Delta$ r$_p$ =  r$_p$ $_{\mbox{SN2LO1/SLy5}}$ - r$_p$ $_{Exp}$ \quad [10$^{-2}$ fm]};
\draw[line width = 1.5pt] (0,0) -- (0,6);
\draw(-5.2,1)node[left]{\LARGE $^{40}$ Ca};
\draw(-5.2,2)node[left]{\LARGE $^{48}$ Ca};
\draw(-5.2,3)node[left]{\LARGE $^{56}$ Ni};
\draw(-5.2,4)node[left]{\LARGE $^{132}$ Sn};
\draw(-5.2,5)node[left]{\LARGE $^{208}$ Pb};
\draw (340.594-338.282,1.15) node {\huge $\bullet$};
\draw (344.018-339.070,2.15) node {\huge $\bullet$};
\draw (368.978-366.189,3.15) node {\huge $\bullet$};
\draw (464.828-464.745,4.15) node {\huge $\bullet$};
\draw (543.504-545.007,5.15) node {\huge $\bullet$};
\draw (341.583-338.282,0.85) node[color=blue!50] {\huge $\bullet$};
\draw (345.076-339.070,1.85) node[color=blue!50] {\huge $\bullet$};
\draw (369.798-366.189,2.85) node[color=blue!50] {\huge $\bullet$};
\draw (466.245-464.745,3.85) node[color=blue!50] {\huge $\bullet$};
\draw (544.953-545.007,4.85) node[color=blue!50] {\huge $\bullet$};
\draw (-2.5,2) node {\huge $\bullet$ SN2LO1};
\draw (-3,1) node[color=blue!50] {\huge $\bullet$ SLy5};
\foreach \x in {-5,...,7} \draw(\x,0)node[below]{\x};
\draw[line width = 4pt,xscale=100.0,yscale=1.0] plot[xcomb] coordinates
{(3.40594-3.38282,1.15)(3.44018-3.39070,2.15)(3.68978-3.66189,3.15)(4.64828-4.64745,4.15)(5.43504-5.45007,5.15)};
\draw[line width = 4pt,xscale=100.0,yscale=1.0,color=blue!50] plot[xcomb] coordinates
{(3.41583-3.38282,0.85)(3.45076-3.39070,1.85)(3.69798-3.66189,2.85)(4.66245-4.64745,3.85)(5.44953-5.45007,4.85)};
\end{tikzpicture}
\caption{Différence des rayons de protons obtenus avec SN2LO1 et des valeurs expérimentales issues de \cite{chargerad}.}
\label{tikzrad}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[angle = -90,width= 0.9 \linewidth]{plots/isot_param.eps}
  \caption{Différences des énergies de liaison obtenues avec SN2LO1 et SLy4 et les valeurs expérimentales de \cite{masses} sur les chaînes d'isotopes des noyaux magiques }
\label{fig:isotparam}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[angle = -90,width= 0.9 \linewidth]{plots/isot_rad_param.eps}
  \caption{Rayons de protons calculés avec SN2LO1 et SLy4 sur les chaînes d'isotopes des noyaux magiques. En vert, les rayons de protons obtenus par l'expérience.}
\label{fig:isotradparam}
\end{figure}

On a également tracé le comportement des rayons de proton sur les chaînes d'isotopes considérées précédemment sur la figure \ref{fig:isotradparam}. Les données expérimentales proviennent de la base de donnée de UNEDF. On peut y voir que l'on reproduit à nouveau un comportement analogue à celui de SLy4.
On ne retrouve pas le changement brutal de pente dans la chaîne du Pb, mais il est possible d'essayer de le contraindre dans de futurs ajustements.

\paragraph{Profils de densité} Nous avons tracé les profils de densité pour le Pb. Il peut en effet apparaître des oscillations au niveau de la densité de proton ou de neutron, qui peuvent entraîner des instabilités numériques. On voit que ce n'est pas le cas ici. Il n'est donc pas nécessaire de tenter de le contraindre. On peut encore une fois noter la manière dont Skyrme N2LO ne modifie pas les propriétés de surface, mais plutôt les propriétés de coeur. Ces modifications restent pour autant petites par rapport à SLy4 sur la densité. Les interactions de Skyrme N2LO comportent de nouveaux termes spin-orbites où la dégénérescence est levée entre partie radiale et partie centrifuge est levée. On s'attend donc davantage à pouvoir influer au niveau des énergies de particules individuelles, ou sur le rapport entre incompressibilité et masse effective. Ces améliorations ne pourraient de toute façon pas être visible sur la densité.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/rho_PB.eps}
  \caption{Densité de particule pour le $^{208} Pb$ pour SN2LO1 et SLy4 en fonction de r. }
\label{fig:paramrho}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/rho_PBq.eps}
  \caption{Densité de protons et de neutrons du $^{208} Pb$ pour SN2LO1 et SLy4 en fonction de r.}
\label{fig:paramrhoq}
\end{figure}

\subsection{Perspectives générales pour un futur ajustement et note d'intention}

Nous avons déjà égrainé les quantités que l'on aimerait affiner ou ajouter dans les prochains ajustements. Celles-ci sont pour rappel:
\begin{itemize}
\item les énergies de liaison
\item une valeur de $K_\infty$ plus proche de 210 MeV sans détériorer la masse effective. \footnote{Nous comptons également examiner la correlation entre $K_\infty$ et la densité $\rho$.} 
\item incorporer une différence de niveau spin-orbite
\item incorporter la réponse linéaire de la matière de neutron
\end{itemize}
Nous souhaitons également exploiter les nouveaux termes du type spin-orbite apparaissant dans les coefficients de l'équation de champ-moyen de Skyrme N2LO. Ces termes se manifestent en effet jusqu'aux coefficients interagissant dans la dérivée seconde, et possèdent à la fois des termes radiaux et des termes centrifuges.On lève ainsi une dégénérescence en pouvant avoir deux contributions séparées. Ces contributions pourraient être mises à contribution pour résoudre le problème du décalage apparaissant dans les spectres de particules individuelles de la valeur moyenne de la séparation de couches avec un même $\ell$ (aussi appelée centroïde, voir \cite{Tij1} ) ou la fermeture de couches dans les noyaux super-déformés (celle du $^{252}$ Fe) par exemple. Il n'est pas forcément possible d'inclure de telles contraintes dans l'ajustement, mais notre idée est de réaliser une série d'ajustements afin de voir s'il existe une zone de paramètres permettant de mieux reproduire ces propriétés.

Nous envisageons également très prochainement de commencer un ajustement en utilisant Skyrme N3LO avec des contraintes associées aux propriétés de noyaux. Cet ajustement est motivé par notre étude dans la matière infinie, qui nous a notamment montré que les termes de Skyrme N3LO permettait un réarrangement plus important des termes de Skyrme NLO, en particulier le changement de signe de ceux-ci. Il serait alors possible d'explorer de nouvelles zones de paramètres où les rôles traditionnellement attribués au t1 ou au t2 pourrait être radicalement modifiés.
A moyen terme, nous prévoyons également d'incorporer l'appariement, et donc les gaps spectraux pour le contraindre, ainsi que les termes tenseurs de Skyrme NLO et N2LO. Il faut noter que ces introductions sont relativement simples sur le principe: il n'y a aucune nouvelle densité à calculer et, comme nous en avions discuté au chapitre 1, seuls certains coefficients de l'équation différentielle recevront une contribution supplémentaire. Le processus d'ajustement de ces quantités pourra cependant s'avérer plus délicat, en raison des discontinuités éventuelles dans le $\chi^2$ pour l'appariement et des contraintes à trouver pour contraindre les termes tenseurs.

L'un des outils dont nous disposons, mais que nous n'avons pas encore mentionné, est la matrice de covariance. Celle-ci nous permettra, dans une version plus avancée de l'ajustement, de définir des barres d'erreurs pour chacun des paramètres. Ces barres d'erreurs nous permettront notamment d'identifier les paramètres qui ne sont pas suffisamment contraints. Le but est ensuite d'introduire des contraintes à même de diminuer la barre d'erreur du paramètre en question. Des études de ce type ont déjà été menées pour Skyrme NLO \cite{Colocov,errordoba} ou pour SLyMR1 \cite{robin}. En plus de cette utilité pratique, il est bien évidemment important de pouvoir fournir les barres d'erreurs sur une paramétrisation.
Le second outil que nous avons développé pour Skyrme N2LO est la matrice de corrélation. Nous souhaitons, pour la version définitive, pouvoir fournir cette matrice de corrélation pour Skyrme N2LO. Si l'on s'attend à ce que les paramètres $t_1^{(4)}$ et $t_2^{(4})$ soient corrélés de la même manière que $t_1$ et $t_2$, nous avons également constaté qu'une paramétrisation en n'ajustait que les paramètres Skyrme N2LO à partir d'une interaction Skyrme NLO fixée n'était pas stable, ou que les paramètres N2LO seraient compatibles avec 0. En conséquence, il serait intéressant d'étudier les corrélations entre $t_1$ et $t_1^{(4)}$ par exemple.
Plus de détails sur ces outils peuvent être trouvés dans le travail effectué sur SLyMR1 \cite{robin}.


Nous avons montré dans ce chapitre comment nous avons obtenu une paramétrisation préliminaire stable SN2LO1 avec des résultats satisfaisants. Nous avons constaté que l'ajustement actuel pouvait encore être amélioré mais il semble désormais évident qu'avec 4 paramètres supplémentaires, nous pouvons viser une reproduction plus précise des observables de Skyrme NLO et la description de nouvelles observables et propriétés par l'ajout de nouvelles contraintes dans la procédure d'ajustement. 



